\addsec{Vorlesung 7 - TCP}

\minisec{Wie identifiziert TCP ein Segment bzw. ein ACK? In welcher Einheit wird 'gemessen'?}
\begin{itemize}
    \item Segmente werden durch ihren Byte-Offset im Stream identifiziert (Sequence Number), wobei die Startposition beim Verbindungsaufbau zufällig festgelegt wird.
    Der Offset selbst ist dabei ein 32-Bit Integer.
    \item TCP verwendet kumulative ACKs: ACK $n+1$ sagt aus, dass alle Daten von der vorigen logischen Position bis zur Position $n$ korrekt empfangen wurden und nun das Segment $n+1$erwartet wird
\end{itemize}

\minisec{Wird bei jedem TCP-Paket ein ACK mitgesendet?}
Nein, aber:
\begin{itemize}
    \item Nach 500ms \textbf{muss} ein ACK gesendet werden
    \item Nach zwei vollständigen Segmenten \textbf{sollte} ein ACK gesendet werden
\end{itemize}

\minisec{Warum muss der Empfänger seine aktuelle Fenstergröße ('advertised window') dem Sender mitteilen? Wie?}
\begin{itemize}
    \item Um den Puffer berechnen zu können
    \begin{itemize}
        \item Bedingungen für den Sender:
        \begin{gather*}
            \text{LastByteAcked }\leq \text{LastByteSent}\\
            \text{LastByteSent }\leq \text{LastByteWritten}\\
        \end{gather*}
        Zwischenspeichern der Daten zwischen \textbf{LastByteAcked} und \textbf{LastByteWritten}
        \[\text{LastByteSent }- \text{LastByteAcked }< \text{ AdvertisedWindow}\]
        EffectiveWindow $=$ AdvertisedWindow - (LastByteSent - LastByteAcked)
        \item Bedingungen für den Empfänger:
        \begin{gather*}
            \text{LastByteAcked }<\text{ NextByteExpected}\\
            \text{NextByteExpected }\leq \text{ LastByteRcvd} + 1\\
        \end{gather*}
        Zwischenspeichern der Daten zwischen \textbf{LastByteRead} und \textbf{LastByteRcvd}
        AdvertisedWindow $=$ Empfangspuffer – ((NextByteExpected - 1) - LastByteRead)
    \end{itemize}
    \item über den TCP-Header und damit die Window Scale Option
\end{itemize}

\minisec{Erklären Sie auf Empfängerseite den Unterschied zwischen Empfangspuffer-Größe und aktueller Fenster-Größe!}
\begin{itemize}
    \item Die Empfangspuffer-Größe ist die Gesamtgröße des zur Verfügung stehenden Puffers auf Empfangsseite, unabhängig von dessen Füllungsgrad.
    \item Die aktuelle Fenstergröße gibt den freien Speicher in diesem Puffer an.
    Dieser Wert kann z.\ B. auf 0 abfallen, falls die Applikation auf Empfängerseite die Daten nicht abholt.
\end{itemize}

\minisec{Unter welchen Bedingungen wird in TCP ein ACK versendet?}
Liegen keine Daten an, werden
Acks verzögert – irgendwann aber
doch verschickt
\begin{itemize}
    \item Annahme: Es kommen viele Segmente hintereinander
    \item Delayed Acknowledgments
    \item Nach 500ms \textbf{muss} ein ACK gesendet werden
    \item Nach zwei vollständigen Segmenten \textbf{sollte} ein ACK gesendet werden
\end{itemize}

\minisec{Welche Strategien zur Fehlerbehebung verwendet TCP? (Go-Back-N? Selective Repeat? Selective Reject?)}
\begin{itemize}
    \item TCP verwendet heute i.\ d.\ R. Selective Reject, in dem 3 gleiche ACKs als NACK interpretiert werden.
    \item \textbf{Go-Back-N/Selective Repeat Protokoll:} TCP-Sender verwaltet lediglich einen Timer für das Segment, welches als nächstes bestätigt werden muss.
    Kommt es zu einem Time-Out, so wird, bedingt durch das Zwischenspeichern auf Empfängerseite, hier zu einem \textbf{Selective Repeat} durchgeführt.
    \item \textbf{Selective Reject:} Empfänger speichert nicht nur out-of-Order Segmente im Empfangspuffer.
    Die meisten Versionen von TCP \textbf{emulieren} NAK-Mechanismen mittels dreifachem ACK mit gleicher Sequenznummer
\end{itemize}

\minisec{Wozu dient der Retransmission Timer? Wie wird seine Länge bestimmt?}
Timer wird beim Senden eines Segmentes (auf Senderseite) gestartet.
\begin{itemize}
    \item Bei Ablauf: Erneutes Versenden des Segmentes.
    \item Bei Empfang eines ACKs: Rücksetzen des Timers, bzw.\ Neustart mit beim Versenden des nächsten Segmentes.
\end{itemize}

\minisec{Was ist ein 'Congestion Collapse'? Wie wird er hervorgerufen?}
Verstärkung der Überlastsituation durch unnütze Übertragung
Durch viele Verbindungen können Router überlastet \textcolor{blue}{werden}
\begin{itemize}
    \item Überlast/Verstopfung: engl.: \textcolor{blue}{Congestion}
    \item Pakete werden verworfen, auf TCP-Ebene gehen keine Quittungen ein
    \item TCP wiederholt die Daten und belastet das Netz damit noch stärker
\end{itemize}

\minisec{Welche Einflussgrößen steuern die Bandbreite des Senders bei TCP?}
Neben der von Empfänger mitgeteilten Empfangsfenstergröße wird das Sendefenster auch vom sog.\ congestion-window gesteuert (siehe KS12, Seite 19).
Das Minimum dieser beiden Fenstergrößen wird verwendet.
Über das congestion-Window wird z.\ B. der slow-start realisiert und das Verhalten bei Paketverlusten durch z.\ B. Router-Überlastung.

\minisec{Was versteht man bei TCP unter 'Slow Start'?}
Congestion Window bestimmt insbesondere zu Beginn die Übertragungsrate (Slow Start)

\minisec{Erklären Sie die unterschiedlichen Strategien zur Kontrolle der genutzten Bandbreite bei TCP Reno!}
\begin{itemize}
    \item Vorsichtiger Beginn (Slow-Start), aber nur bis zu einem Schwellwert
    \item Unterscheidung zwischen Time-Out und duplicate ACKs:
    \begin{itemize}
        \item Bei Time-Out gleiches Verhalten wie TCP Thaoe
        \item Bei dup-ACKs (selective Reject) → Halbierung des Congestion Window (fast recovery)
    \end{itemize}
\end{itemize}

\minisec{Wie funktioniert der Verbindungsaufbau bei TCP? Welcher Begriff wird zur Beschreibung des Verfahrens verwendet?}
Three-Way-Handshake:
\begin{enumerate}
    \item Der Server wartet auf eingehende Verbindungswünsche
    \item Der Client führt unter Angabe von IP-Adresse, Portnummer und maximal akzeptabler Segment-Größe eine CONNECT-Operation aus
    \item CONNECT sendet ein SYN
    \item Ist der Destination Port der CONNECTAnfrage identisch zu der Portnummer, auf der der Server wartet, wird die Verbindung akzeptiert, andernfalls mit RST abgelehnt
    \item Der Server schickt seinerseits das SYN zum Client und bestätigt zugleich den Erhalt des ersten SYN-Segments
    \item Der Client schickt eine Bestätigung des SYNSegments des Servers.
    Damit ist die Verbindung aufgebaut
\end{enumerate}

\minisec{Wozu dient der Keepalive-Timer? Wann ist dieser Timer wichtig?}
Relativ lange Wartezeit.
Wird bei jeder Transaktion rückgesetzt.
Nach Ablauf → Abbau der Verbindung

\minisec{Welche Datenfelder enthält der TCP-Header? Wozu werden sie jeweils verwendet?}
\begin{itemize}
    \item \textcolor{blue}{Source Port :} Identifiziert die Anwendung auf der Senderseite.
    \item \textcolor{blue}{Destination Port :} Identifiziert die Anwendung auf der Empfängerseite.
    \item \textcolor{blue}{Sequence Number :} TCP betrachtet die zu übertragenden Daten als nummerierten Byte-Strom.
    Die Sequence Number ist die Nummer des ersten im Segment enthaltenen Datenbytes.
    \item \textcolor{blue}{Acknowledgement Number :} Dieses Feld bezieht sich auf einen Datenfluss in Gegenrichtung, d.\ h. hiermit werden Daten bestätigt, die die Station, die das Segment absendet, zuvor von der Zielstation empfangen hat.
    \item \textcolor{blue}{Data Offset :} Da der Segment-Header Optionen enthalten kann, ist seine Länge nicht fix.
    Im Data Offset-Feld wird die Länge (d.\ h. der Beginn des Datenteils) in 32-Bit-Einheiten angegeben.
    \item \textcolor{blue}{Res. :} Reserviert für zukünftige Nutzung.
    \item \textcolor{blue}{Code :} Die Bits des Code-Feldes steuern besondere Funktionen des Segments.
    \begin{itemize}
        \item \textcolor{red}{URG :} Urgent Pointer Field is valid
        \item \textcolor{red}{PSH :} This segment requests a push
        \item \textcolor{red}{SYN :} Synchronize sequence numbers
        \item \textcolor{red}{ACK :} Acknowledgement Field is valid
        \item \textcolor{red}{RST :} Reset the Connection
        \item \textcolor{red}{FIN :} Sender has reached end of his byte stream
    \end{itemize}
    \item \textcolor{blue}{Window :} Spezifiziert die Anzahl der Datenbytes (beginnend mit der im Acknowledgement - Feld angegebenen Byte-Nummer), die der Sender des Segments als Empfänger eines Datenstromes in Gegenrichtung akzeptieren wird.
    \item \textcolor{blue}{Checksum :} 16-Bit Längsparität über das gesamte Segment (Header + Daten).
    \item \textcolor{blue}{Urgent Pointer :} Damit können Teile des zu übertragenden Byte-Stroms als dringend markiert werden.
\end{itemize}

\minisec{Wozu dient der Persistence-Timer in TCP? Was passiert nach seinem Ablauf?}
Timer wird nach Empfang einer Fenstergröße von 0 gestartet.
Nach Ablauf Anfrage nach neuem Fenster (>0)

\minisec{Wie funktioniert die (häufig eingesetzte) Window-Scale Option in TCP? Wann wird sie benötigt?}
\begin{itemize}
    \item Einführen einer Window-Scale-Erweiterung die ein Skalierungsfaktor für das 16-Bit Window-Feld darstellt
    \item Der Skalierungsfaktor wird als neue TCP-Option eingeführt: Window Scale ist 3 Byte lang – das letzte Byte gibt die Skalierung LOGARITHMISCH an (shift count: Das Fenster wird shift count bits nach links veschieben – hierbei ist der maximale Wert 14!)
    \item Die Option wird nur in einem SYN-Segment beim Verbindungsaufbau übertragen.
    Danach wird der Wert für die ganze Verbindung angenommen
    \item Beide Seiten müssen eine Window-Scale-Option verschicken Null bedeutet „keine Skalierung“
    \item Die neue maximale Fenstergröße in Bytes errechnet sich wie folgt: \[65536 * 214 = 65535 * 16384 = 1.073.725.440\]
    \item TCP-intern wird die Fenstergröße jetzt als 32-Bit-Zahl verwaltet
\end{itemize}

\minisec{Was versteht man unter dem 'Silly Window'-Syndrom? Wie kann es gelöst werden?}
\begin{itemize}
    \item Empfangsfenster ist „voll“, die empfangende Applikation liest die Zeichen aber nur einzeln aus
    \item → Sender würde für jedes einzelne Zeichen ein neues Paket senden
    \item Lösung (Clark): Empfänger darf neue Fenstergröße erst erneut senden, wenn in seinem Buffer mehr Platz ist (z.\ B. ein Segment)
\end{itemize}

\minisec{Wozu dienen die PSH und URG-Flaggen im TCP Header?}
\begin{itemize}
    \item Problem: Sender will wichtige Daten ohne Pufferung an die empfangende Applikation weitergeben
    \item Lösung: \textcolor{blue}{PSH}: Flagge im TCP Header: Daten auf Empfängerseite direkt zustellen (kein Puffern)
    \item Alternative: \textcolor{blue}{URG}: Flagge im TCP Header: „Event“ auf Empfängerseite auslösen
\end{itemize}